% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Lois binomiale, normale, exponentielle}%ef2p19

\smallskip

\medskip

\emph{Dans tout l'exercice, les probabilités seront arrondies au millième}.

\medskip

Une entreprise qui assemble des ordinateurs achète et stocke un certain type de composants informatiques. Le but de cet exercice est d'étudier certains aspects liés à ces composants.

Les parties \textbf{A}, \textbf{B}, \textbf{C} et \textbf{D} peuvent être traitées de façon indépendante.

\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

L'entreprise achète les composants auprès de deux fournisseurs nommés A et B. Le fournisseur A lui procure 60\,\% de ses composants, le reste provient du fournisseur B.

Une étude statistique révèle que 0,5\,\% des composants provenant du fournisseur A sont défectueux, et que 1\,\% de ceux provenant du fournisseur B le sont également.

On prélève au hasard un composant dans le stock de l'entreprise.

On note A l'évènement \og le composant provient du fournisseur A\fg{} et D l'évènement \og le composant est défectueux \fg.

\begin{enumerate}
	\item Traduire les données de l'énoncé dans un arbre de probabilités à l'aide des évènements $A$ et $D$.
	\item Calculer la probabilité de l'évènement $D$.
	\item Sachant que le composant prélevé est défectueux, quelle est la probabilité qu'il provienne du fournisseur $B$ ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\medskip

Dans cette partie, on admet que 0,7\,\% des composants du stock de l'entreprise sont défectueux.

Un technicien prélève au hasard $50$ composants dans ce stock pour réaliser des assemblages. On considère que le stock est assez important pour qu'on puisse assimiler ce prélèvement de $50$ composants à un tirage avec remise.

On note $X$ la variable aléatoire qui, parmi les $50$ composants prélevés, comptabilise le nombre de composants défectueux.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$ ? Donner ses paramètres.
	\item Calculer la probabilité que le prélèvement ne comporte aucun composant défectueux.
	\item Calculer la probabilité que le prélèvement comporte au plus un composant défectueux.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\medskip

Pour un certain type d'assemblage, le besoin journalier d'un technicien de l'entreprise, en nombre de composants, peut être modélisé par une variable aléatoire $Y$ qui suit la loi normale de paramètres $\mu = 100$ et $\sigma = 10$.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un jour donné le technicien ait besoin de plus de $110$ composants?
	\item  Au début d'une journée, le technicien constate qu'il n'y a plus que $90$ composants en stock.
	
	Quelle est la probabilité que, ce jour-là, il ne puisse pas finir son travail ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie D}

\medskip

La durée de vie, en mois, d'un composant, peut être modélisée par une variable aléatoire $T$ qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.

\begin{enumerate}
	\item Exprimer en fonction de $\lambda$ la probabilité $P(T \geqslant t)$.
	\item Sachant que $P(T > 24) = 0,698$, calculer $\lambda$ en arrondissant la valeur au millième.
	\item Dans cette question on prendra $\lambda = 0,015$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l'espérance mathématique de la variable $T$, arrondie à l'unité.
		\item Calculer la probabilité que le composant fonctionne encore au bout de 3 ans.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}